\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem} %permite el uso de letras para enumerar
\usepackage{graphicx} %para las imagenes
\usepackage{float} %para fijar las imagenes

\usepackage{amsmath}%para entornos de alineacion
\usepackage{amsfonts}%para las letras lindas de matematica
\setlength{\jot}{8pt}%modifica el interlineado

\usepackage{tikz} %Libreria para graficos
\usetikzlibrary{calc, arrows.meta, positioning}

\usepackage[a4paper, %margenes de pagina
  left=2.5cm,
  right=2.5cm,
  top=2cm,
  bottom=2cm,
  includehead
]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{UTN-FRC}
\chead{ASyS}
\rhead{2R3}
\cfoot{\thepage}
\setlength{\headwidth}{\textwidth} % Hace que el ancho del encabezado coincida con el ancho del texto
\setlength{\headheight}{15pt}  % Ajusta la altura del encabezado
\setlength{\headsep}{20pt}     % Ajusta la separación entre el encabezado y el contenido

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{}
\titlespacing*{\chapter}{10pt}{-45pt}{10pt}

\usepackage{etoolbox} 
\makeatletter
\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{fancy}}{}{} %Muestra encabezado en las paginas con \chapter
\makeatother

%Comandos de fake section y fake sub section, para poder agregar secciones al indice
\newcommand{\fs}[1]{%
  \par\refstepcounter{section}% Increase section counter
  \sectionmark{#1}% Add section mark (header)
  \addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{\thechapter.\alph{section}}#1}% Add section to ToC
}
\newcommand{\fss}[1]{%
  \par\refstepcounter{subsection}% Increase subsection counter
  \subsectionmark{#1}% Add subsection mark (header)
  \addcontentsline{toc}{subsection}{\protect\numberline{\alph{subsection}}#1}% Add subsection to ToC
}

\renewcommand{\contentsname}{Tabla de Contenidos}

\title{%
\setlength{\headwidth}{\textwidth} % Hace que el encabezado tenga el mismo ancho que el contenido
\setlength{\headheight}{15pt}  % Ajusta la altura del encabezado
\setlength{\headsep}{10pt}     % Ajusta la separación entre el encabezado y el contenido
  \fontsize{25}{0}\selectfont Universidad Tecnológica Nacional \\
  \fontsize{22}{30}\selectfont Analisis de Señales y Sistemas \\
  \fontsize{20}{25}\selectfont Trabajo Practico 3
}
\author{
Franco Palombo\\
Ignacio Gil\\
Jesus Agustin Frigerio\\
Laureano Valentin Reinoso\\
Luciano Tomas Cortesini Perez\\
Matias Gabriel Moran\\
Leonardo Ramos\\
}
\date{19 / 08 / 2024}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{plain}

\chapter{Ejercicio 1}
Graficar ambas señales superpuestas, y verificar cuántas muestras de tiempo discreto se corresponden con el rango de
tiempo continuo utilizado para la representación gráfica.

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]
 
  \item \fs{} Una señal analógica $x(t) = e^{-2t} \mu(t)$ se muestrea para generar la secuencia de tiempo discreto 
    $x[n]$, considerar $n = nT_s$, con $T_s = 0.05$, $T_s = 0.01$, $T_s = 0.1$.

  \item \fs{} Una señal analógica $x(t) = 10 \cos(2t) \mu(t)$ se muestrea para generar la secuencia de tiempo discreto
    $x[n]$, con $T_s = 0.1$ y $T_s = 0.01$.

  \item \fs{} Considerar a continuación una secuencia de valores obtenida de una adquisición de datos en un proceso de
    muestreo. Describir una expresión matemática que permita involucrar la secuencia temporal del proceso de adquisición.
    Considerar la secuencia causal:

    \[
    \{0, 3.4, 6, 7, 8.5, 10, 13.4\}
    \]

\end{enumerate}

\chapter{Ejercicio 2}
Considerar el siguiente sistema de tiempo discreto:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm, >=Stealth, thick]
        % Definición de estilos para los bloques y el sumador
        \tikzstyle{block} = [draw, rectangle, minimum height=1.5em, minimum width=3em]
        \tikzstyle{sum} = [draw, circle, inner sep=1pt, minimum size=0.7cm, node distance=2cm]
        \tikzstyle{connector} = [fill, circle, minimum size=4pt, inner sep=0pt] % Estilo para el punto de conexión

        % Definición de nodos
        \node at (0,-3) [coordinate] (input) {}; % Nodo de entrada x(n)
        \node [connector, right=2cm of input] (c1) {};
        \node [block, right=1cm of c1, yshift=1.5cm] (h1) {$h_1[n]$};
        \node [block, right=1cm of h1] (h2) {$h_2[n]$};
        \node [sum, right=0.5cm of h2, yshift=-1.45cm] (sumador) {$\Sigma$}; % Nodo del sumador
        \node [block, right=1cm of sumador] (h3) {$h_3[n]$}; % Bloque h3
        \node [coordinate, right=2cm of h3] (output) {}; % Nodo de salida y(n)
        \node [block, below=1cm of c1, xshift=2.8cm] (h4) {$h_4[n]$}; % Nodo de h4, en paralelo

        \draw[->] (input) -- node{$x[n]$}(c1);
        \draw[->] (c1) |- (h1);
        \draw[->] (h1) -- (h2);
        \draw[->] (h2) -| node [left, pos=0.9] {$+$} (sumador);
        \draw[->] (sumador) -- (h3);
        \draw[->] (h3) -- node {$y[n]$} (output);
        \draw[->] (c1) |- (h4); % Conexi+n del input hacia h4
        \draw[->] (h4) -| node[pos=0.9] {$-$} (sumador); % Conexión desde h4 hacia el sumador con signo negativo

    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]

  \item\fs{} Si $h_1[n] = h_2[n] = 3^{-n}\mu[n]$, $h_3[n] = \mu[n]$, $h_4[n] = 2^{-n}\mu[n]$:

    La respuesta al impulso del sistema corresponde a:
    \begin{align*}
      h[n]&=(h_1[n]*h_2[n] - h_4[n])*h_3[n]\\
      h[n]&=(3^{-n}\mu[n]*3^{-n}\mu[n] - 2^{-n}\mu[n])*\mu[n]\\
      h[n]&=(3^{-n}(n-1)\mu[n] - 2^{-n}\mu[n])*\mu[n] \\
      h[n]&=3^{-n}n\mu[n]*\mu[n] - 3^{-n}\mu[n]*\mu[n] - 2^{-n}\mu[n]*\mu[n]\\
      h[n]&=\sum_{k=0}^n 3^{-k}k - \sum_{k=0}^n 3^{-k} - \sum_{k=0}^n 2^{-k}
    \end{align*}

    La serie geometrica:
    \begin{equation}
      \label{s.geometrica}
      \sum_{k=0}^{n} r^k = \frac{1-r^{n+1}}{1-r}
    \end{equation}
    Va a ayudarnos a resolver la segunda y tercera sumatoria. Sin embargo, para la primera vamos a necesitar
    manipularla.\\
    Primero derivamos la expresión anterior respecto a r.
    $$\sum_{k=0}^{n} kr^{k-1} = \frac{1-(n+1)r^{n} + nr^{n+1}}{(1-r)^2}$$
    Y finalmente multiplicamos por r.
    \begin{equation}
      \label{s.geometrica.deriv}
      \sum_{k=0}^{n} kr^k = \frac{r-(n+1)r^{n+1} + nr^{n+2}}{(1-r)^2}
    \end{equation}
    Con estos resultados, podemos continuar el desarrollo.

    \begin{align*}
      h[n] &= \frac{\frac{1}{3}-(n+1)\left(\frac{1}{3}\right)^{n+1} + n\left(\frac{1}{3}\right)^{n+2}}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^2} -
      \frac{1-\left(\frac{1}{3}\right)^{n+1}}{1-\frac{1}{3}} - \frac{1-\left(\frac{1}{2}\right)^{n+1}}{1-\frac{1}{2}}\\
      h[n] &= -\frac{11}{4}-\frac{9}{4}(n+1)\left(\frac{1}{3}\right)^{n+1} + \frac{9}{4}n\left(\frac{1}{3}\right)^{n+2} -
      \frac{3}{2} \left(\frac{1}{3} \right)^{n+1} - 2 \left(\frac{1}{2}\right)^{n+1}
    \end{align*}

    La respuesta al escalon unitario esta definida por:
    \begin{align*}
      y[n] &= \mu[n] * h[n]\\[6pt]
      y[n] &= \sum_{k \exists \mathbb{Z}} \left(-\frac{11}{4} - \frac{5k}{4 \cdot 3^k} + \frac{9k}{4 \cdot 3^{(k+1)}} -
        \frac{9}{4 \cdot 3^{(k+1)}} + \frac{3}{2 \cdot 3^{(k+1)}} + \frac{2}{2^{(k+1)}} \right) \cdot \mu[k] \cdot \mu[n-k]\\[6pt]
      y[n] &= \mu[n] \cdot \sum_{k=0}^{n} \left(-\frac{11}{4} - \frac{5k}{4 \cdot 3^k} + \frac{9k}{4 \cdot 3 \cdot 3^k} -
        \frac{9}{4 \cdot 3 \cdot 3^k} + \frac{3}{2 \cdot 3 \cdot 3^k} + \frac{2}{2 \cdot 2^k} \right)\\[6pt]
      y[n] &= \mu[n] \cdot \sum_{k=0}^{n} \left(-\frac{11}{4} - \frac{5k}{4 \cdot 3^k} + \frac{3k}{4 \cdot 3^k} -
        \frac{3}{4 \cdot 3^k} + \frac{1}{2 \cdot 3^k} + \frac{1}{2^k}\right)
    \end{align*}

    El desarrollo, ademas de largo, es engorroso y carece de la aplicacion de alguna propiedad importante o identidad
    no vista. Todos los terminos de la suma usan o la identidad de la serie trigonometrica (\ref{s.geometrica}), su
    derivada (\ref{s.geometrica.deriv}), o la identidad de una sumatoria constante. Como resultado, se obtiene lo
    siguiente:
    \begin{equation*}
      y[n] = \frac{5}{4} - \frac{11}{4} (n+1) + \frac{5n + 1}{8 \cdot 3^n} + \frac{3 (n+1)}{8 \cdot 3^n} -
        \frac{1}{2^n}
    \end{equation*}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{minipage}{0.55\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{./images/ej2.1.png}
        \textit{Grafica con las tres funciones discretas.}
      \end{minipage}
    \end{figure}

  \item \fs{} Si $h_1[n] = 2^{-n} u[n]$, $h_2[n] = \delta[n]$, $h_3[n] = h_4[n] = 3^{-n} u[n]$:

    La respuesta al impulso del sistema corresponde a:
    {
      \allowdisplaybreaks
      \begin{align*}
        h[n] &= (h_1[n] * h_2[n] - h_4[n]) * h_3[n]\\[6pt]
        h[n] &= (2^{-n} \mu[n] * \delta[n] - 3^{-n} \mu[n]) * 3^{-n} \mu[n]\\[6pt]
        h[n] &= (2^{-n} \mu[n] * 3^{-n} \mu[n] - 3^{-n} \mu[n] * 3^{-n} \mu[n])\\[6pt]
        h[n] &= \sum_{k \exists \mathbb{Z}} \left(2^{-k} \cdot 3^{-(n-k)} \right) \cdot \mu[k] \cdot \mu[n-k] - \sum_{k \exists \mathbb{Z}} \left( 3^{-k}
          \cdot 3^{-(n-k)} \right) \cdot \mu[k] \cdot \mu[n-k]\\
        h[n] &= 3^{-n} \cdot \mu[n] \sum_{k = 0}^n \left(2^{-k} \cdot 3^k\right) - 3^{-n} \cdot \mu[n] \sum_{k=0}^n \left(3^{-k} \cdot 3^{k}\right)\\[6pt]
        h[n] &= 3^{-n} \cdot \mu[n] \sum_{k = 0}^n \left(\frac{3}{2}\right)^{k} - 3^{-n} \cdot \mu[n] \sum_{k=0}^n 1
      \end{align*}
    }

    Aplicando la serie trigonometrica (\ref{s.geometrica}) y la serie de una constante, se obtiene el siguiente
    resultado:

    \begin{equation*}
      h[n] = -3^{-n} \left(2\left(1 - \left(\frac{3}{2}\right)^{n+1} \right) + (n+1)\right) \mu[n]
    \end{equation*}

    La respuesta al escalón unitario esta definida por:
    \begin{align*}
      y[n] &= \mu[n] * h[n]\\[6pt]
      y[n] &= \sum_{k \exists \mathbb{Z}} \left(-2 \cdot 3^{-k} + 2 \cdot 3^{-n} \cdot \left(\frac{3}{2}\right)^{n+1} -
        n \cdot 3^{-n} - 3^{-n}\right)\mu[k] \cdot \mu[n-k]\\[6pt]
        y[n] &= \mu[n] \sum_{k=0}^n \left(-2 \cdot 3^{-k} + 2 \cdot 3^{-n} \cdot \left(\frac{3}{2}\right)^{n+1} -
        n \cdot 3^{-n} - 3^{-n}\right)
    \end{align*}

    Nuevamente, aplicando las identidades de la serie geometrica (\ref{s.geometrica}), su derivada (\ref{s.geometrica.deriv})
    y la serie de una constante, se obtiene que:
    \begin{equation*}
      y[n] = \left(-9 \frac{1-\left(\frac{1}{3}\right)^{n+1}}{2} + 6 \left(1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{n+1}\right) -
        \left(\frac{\frac{1}{3} - n\left(\frac{1}{3}\right)^{n} + (n-1) \left(\frac{1}{3}\right)^{n+1}}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^{2}}+3^{-n}\cdot n\right)\right)
    \end{equation*}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{minipage}{0.55\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{./images/ej2.2.png}
        \textit{Grafica con las tres funciones discretas.}
      \end{minipage}
    \end{figure}

\end{enumerate}

\chapter{Ejercicio 3}
Considerar un sistema bancario de ahorro a tasa de interés mensual constante. Plantear el sistema considerando un 
depósito mensual constante en el mes $n$ de \$10, $r$ es la tasa de interés en el mismo periodo, y se considera el saldo
inmediatamente después del depósito en el periodo.

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]
  \item \fs{} Identificar en el problema las variables de entrada y salida del mismo.
    % graficar sistema

  \item \fs{} Plantear un modelo en ecuaciones de diferencias capaz de caracterizar el sistema propuesto.

  \item \fs{} Representar la ecuación en diferencias por medio de un diagrama de bloques con retardos unitarios.

  \item \fs{} Evaluar el saldo para un periodo de capitalización de 48 meses.
\end{enumerate}

\chapter{Ejercicio 4}
Considerareste último como la expresión mínima que permita desarrollar un algoritmo de cálculo numérico con la menor
cantidad de operaciones posibles.

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]
  \item \fs{} Diagramar en un diagrama de bloques normalizado representativo del sistema para la siguiente ecuación en
    diferencias:

    \[
    y[n+1] + \frac{1}{2} y[n-1] = x[n] + \frac{1}{2} x[n-1]
    \]

  \item \fs{} Dado el sistema simulado por el diagrama de bloques a continuación, determinar la ecuación en diferencias
    que lo describe.
    %Graficar sistema

\end{enumerate}

\chapter{Ejercicio 5}
El objetivo de este trabajo práctico es obtener el espectro de frecuencias de una secuencia en tiempo discreto.
Considerar la siguiente secuencia periódica en tiempo discreto y aplicar la Serie de Fourier Discreta (DFT).

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]
  \item \fs{} Obtener el espectro de frecuencias para $N = 3$:

    \[
    x[n] = 1 + \cos \left( \frac{2\pi n}{3} \right)
    \]

    %insertar imagen de la onda muesteada

  \item \fs{} Obtener el espectro de frecuencias para $N = 6$:

    \[
    x[n] = 1 + \cos \left( \frac{\pi n}{3} \right)
    \]

    %insertar imagen de la onda muesteada

\end{enumerate}

\chapter{Ejercicio 6}
Considerar un sistema LTI, causal, caracterizado por una ecuación en diferencias:

\[
y[n] - 1.2 y[n-1] - 0.13 y[n-2] - 0.36 y[n-3] = x[n]
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*), left=0pt]
  \item Determinar $Y(z) = \mathcal{Z}\{y[n]\}$, la solución completa, con las siguientes condiciones iniciales:

    \[
    y[-1] = 1, \quad y[-2] = -1, \quad y[-3] = 1
    \]

  \item \fs{} Obtener la función de transferencia $H(z)$, respuesta al impulso con condiciones iniciales nulas, por
    medio de residuos.

  \item \fs{} Obtener $h[n] = \mathcal{Z}^{-1}\{H(z)\}$.

  \item \fs{} Obtener la respuesta al escalón unitario con condiciones iniciales nulas, por medio de fracciones 
    parciales $y[] = \mathcal{Z}^{-1}\{Y(z)\}$.

  \item \fs{} Obtener $y[n] = \mu[n] * h[n]$, la respuesta al escalón unitario sin condiciones iniciales por medio de la
    convolución temporal.

  \item \fs{} Verificar $y[n]$ para la respuesta al escalón unitario por división directa hasta la quinta muestra y
    reconstruir $Y(z) = \mathcal{Z}\{y[n]\}$.

  \item \fs{} Verificar el régimen transitorio (TVI) y el régimen de estado permanente (TVF) en ambos dominios 
    $\{z, n\}$ para la respuesta al escalón unitario con condiciones iniciales nulas.

  \item \fs{} Elaborar la síntesis del sistema por medio de diagrama de bloques con retardos unitarios.
\end{enumerate}

\end{document}

